鄭月娥可以「平亂」嗎？ 專欄作家 - 古德明

鄭月娥可以「平亂」嗎？
專欄作家 - 古德明

六月以來，香港市民抗暴政，懲於五年前佔領運動之失，改用技擊好手李小龍Be water（進退如水）的戰術，鄭月娥政府指揮黑警黑幫彈壓無功，反令天下側目。九月四日，鄭月娥終於宣佈「讓步」，接納市民「正式撤回《逃犯條例》修訂草案」要求，並提出三大舉措，求息民憤，一曰增加監警會成員，一曰走入社區與市民對話，一曰成立專家委員會研究社會矛盾根源。三事其實都是毫無意義的花招。

監警會增加的兩名成員，一個是黎青萍，曾協助鄭月娥「競選」行政長官；一個是林定國，曾任大律師公會主席一年，卻因事事偏袒在朝派，引起會員不滿，無法如常連任。監警會本來已由在朝派把持，只有鄭月娥才會以為黎、林可提高監警會信譽。至於「與市民對話」以及「專家委員會」，稍有識見者都會嗤之以鼻。鄭月娥近來已曾多次「諮詢有心人意見」，如醫學教授袁國勇、天主教領袖湯漢等，其中多人都主張委任獨立委員會調查警民衝突，卻只換來鄭月娥「我不答應」四字。然則「對話」與「成立專家委員會研究社會矛盾」，哪裏會有甚麼結果。

鄭月娥本來以為左有黑警，右有黑幫，應付民變，易於反掌。殊不知防民有如治水，恃力壅塞，為患更多。不是黑警六月十二日向和平集會者開槍，並拘捕抗暴市民，「進退如水」的民變根本不會爆發。又不是黑警、黑幫不斷襲擊市民，民變怎會至今不息。七月二十一日元朗黑幫之鐵路站行兇，以及八月三十一日香港黑警之太子鐵路站逞惡，是令局勢緩和了還是更難收拾，已是有目共睹。今日港人切齒痛恨的，除了鄭月娥等不問責高官，就是那些跋扈黑警。鄭月娥越是放任他們肆意抓人打人，血債越難償還，哪裏是幾下花招所能了事。

當局要平民變，無疑可以重施中共屠城故技，否則就只有真正與市民和解，首先無條件釋放千多位反暴政義士，並向傷重者厚為賠償，然後或可特赦黑警，但以後仍須從嚴整治，鄭月娥則須引咎辭職。現在鄭月娥竟然還咬牙切齒，說要懲處所有被捕「暴徒」，未被捕者也要「追究到底」，以保「法治」。法律原來只治市民，不治黑警黑幫。難怪鄭月娥九月四日「讓步」之後，抗暴者依然四出，以武犯禁，進退如水。

據說貴州安龍縣舊有古井，壓以巨石，上書符篆。南明永曆帝曾駐蹕當地，權臣孫可望將圖不軌，聽說井下有龍，強命搬開巨石，井水急湧到井外，勢不可當，土人說是井中龍來朝，孫可望連聲說：「免朝，免朝！」水勢卻更猛，將及永曆帝居所。永曆帝侍從傳呼：「萬歲免朝！」大水應聲而退，復歸於井（《廣陽雜記》卷一）。孫可望不是真命天子，一如鄭月娥不是港人屬意的長官。鄭月娥要民變之水「免朝，免朝」，真是談何容易。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
林鄭不下台 香港難復正常 (劉細良)

下一則
下一則
世道人生：殘酷鬥爭 (李怡)